\subsection{Обзор избранных менеджеров памяти}

\subsubsection{Glibc malloc}

Первым менеджером памяти, который будет рассмотрен, является glibc malloc, входящий в состав стандартной библиотеки языка Си Glibc.

Glibc malloc \cite{malloc_overview} является производным от ptmalloc, который в свою очередь основан на dlmalloc (Doug Lea Malloc) \cite{dlmalloc_overview}.

Данные менеджер памяти выделяет приложению \emph{фрагменты}, которые входят в состав \emph{куч}, каждая из которых принадлежит одной из \emph{арен}, к которым в свою очередь назначены потоки приложения.

\paragraph{Фрагменты. }
Менеджер памяти разделяет большую область памяти, кучу, на фрагменты различных размеров.
Каждый фрагмент включает в себя информацию о своем размере и о том,  где расположены смежные с ним фрагменты.
Если фрагмент выделен приложению, то хранится только информация о размере.
В ином случае память фрагмента может использоваться для хранения дополнительной информации арены.
Схематичное изображение фрагмента показано на рисунке \ref{fig:malloc_chunks}.

\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=\textwidth]{sections/figures/malloc_chunks.png}
    }
    \caption{Фрагмент}
    \label{fig:malloc_chunks}
\end{figure}


Для того, чтобы фрагмент был достаточно большим для хранения всей служебной информации, его минимальный размер ограничен областью памяти, необходимой для хранения четырех указателей.

\paragraph{Арены.}
Так как многопоточные приложения могут запрашивать блоки памяти одновременно в нескольких потоках, glibc malloc позволяет различным потокам иметь доступ к различным участкам памяти, не мешая друг другу.
Эти участки памяти называются аренами.
Каждая арена имеет указатель, который может указывать на следующую арену.

Для удовлетворения запросов от многих потоков дополнительные арены могут создаваться посредством системного вызова mmap, но количество арен ограничено сверху числом процессоров или процессорных ядер в системе, умноженным на восемь.

Каждая арена имеет мьютекс для управления доступом к ней и получает память из одной или многих \emph{куч}.
Главная арена использует изначальную кучу программы, дополнительные арены могут выделять память для своих куч с помощью системного вызова mmap, добавляя новые кучи в свой список по мере того, как старые кучи используется полностью.

В рамках каждой арены фрагменты или используется приложением или свободны. Используемые фрагменты не отслеживаются ареной. Свободные фрагменты гранятся в различных списках, в зависимости от размера и истории использования. Эти списки, называемые корзинами (bins), имеют различные типы:
\begin{enumerate}
\item Быстрый.
  Маленькие фрагменты одного размера хранятся в различных корзинах.
  Фрагменты, добавленные в быструю корзину, не объединяются со смежными блоками.
  Фрагменты из этой корзины могут быть перемещены в другие по мере необходимости.
  Фрагменты хранятся в односвязном списке, так как они все одного размера и нет нужды обращаться к элементам из середины списка.
\item Несортированный.
  Когда фрагменты освобождаются приложением, они попадают в единственную корзину этого типа.
  Они сортируются позже, при вызове malloc.
\item Малый.
  Все фрагменты в корзине этого типа имеют одинаковый размер, хранятся в двусвязном списке и фрагменты из середины могут быть удалены.
  При поиске свободного блока, возвращается первый найденный фрагмент, так как все фрагменты в этой корзине одного типа.
\item Большой.
  Фрагменты разных размеров, при добавлении нового он объединяется со смежными фрагментами по возможности.
  При поиске фрагмента ищется наиболее подходящий и, если найденный фрагмент больше требуемого размера, он делится на части.
\end{enumerate}

\paragraph{Локальный кэш потока.}
Для каждого потока имеется локальная переменная, указывающая на арену, которая использовалась в последний раз.
Если арена используется другим потоком и текущий поток запросил блок памяти, то текущий поток блокируется до тех пор, пока арена не станет свободной.

Каждый поток имеет свой локальный кэш, который содержит небольшое количество фрагментов, которые могут быть использованы без необходимости использования арены.
Эти фрагменты хранятся в массиве односвязных списков.
Каждый из этих списков хранит фрагменты определенного размера.
Если в кэше нет списков, хранящих блоки запрошенного размера, для получения блока нужного размера используется арена.



\subsubsection{Hoard}

Менеджер памяти hoard \cite{hoard_paper} был разработан в качестве быстрого, масштабируемого в случае большого количества потоков решения с низкой фрагментацией.

Для выделения памяти hoard используется набор куч (heaps), распределенный между потоками и глобальную кучу. Каждый поток может использовать только свои кучи или глобальную кучу.

Полученную от системы память hoard разделяет на \emph{суперблоки (superblocks)}, каждый из которых является набором некоторого количества блоков и содержит список свободных блоков. Все суперблоки одного размера, кратного размеру системной страницы. Блоки, большие половины размера суперблока управляются напрямую с помощью системных вызовов mmap и munmap.

Все блоки в одном суперблоке -- одного размера.
Используются классы размеров степеней числа $b$, где $b$ больше единицы.
Запрошенные приложением размеры блока памяти округляется до размера ближайшего класса.
Для уменьшения внешней фрагментации полностью пустые суперблоки используются для хранения блоков других размеров.



\subsubsection{jemalloc}

Jemalloc (Jason Evans malloc) \cite{jemalloc_paper} был разработан в рамках проекта FreeBSD как более оптимальный менеджер памяти, который показывает лучшую производительность в многопоточных приложениях, чем используемый в этой системе до этого.

Jemalloc использует арены для выделения блоков памяти. Количество арен определяется в момент выполнения приложения и по умолчанию зависит от количества процессоров:
\begin{itemize}
\item Один процессор: используется одна арена для всех запросов на выделение памяти, так как нет конкуренции между потоками, потому что они не выполняются одновременно;
\item Несколько процессоров: используется в четыре раза больше арен, чем количество процессоров.
\end{itemize}

Когда поток в первый раз запрашивает или освобождает блок памяти, он назначается одной из арен таким образом, чтобы у каждой арены было примерно одинаковое количество потоков.

Вся память запрашивается посредством системных вызовов sbrk или mmap и управляется в блоках, размер которых кратен размеру фрагмента, откуда следует что адреса начала блоков всегда кратны размеру фрагмента.
Фрагменты обычно управляются аренами. Размер фрагмента по умолчанию -- 2 мегабайта.

Размеры выделяемых блоков разделяются на три категории: малые(small), большие(large), огромные(huge). Все запросы на выделение памяти округляются до ближайшего класса размера. Огромные блоки – больше половины размера фрагмента и для каждого из них выделяется отдельный фрагмент. Метаданные огромных блоков хранятся в одном красно-черном дереве.

Для хранения малых и больших блоков фрагменты разделяются на серии страниц (page runs) с использованием метода бинарных близнецов.
Серии страниц могут быть повторно разделены до размера, равного половине страницы, но объединять их можно только в обратном разделению порядке.
Информация о состоянии серий страниц хранится в начале каждого фрагмента.

Малые блоки разделяются на три субкатегории: крошечные (tiny), квант (quantum-spaced), подстраница (sub-page).
На рисунке \ref{fig:jemalloc_size_classes} показаны категории классов.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{sections/figures/jemalloc_size_classes.png}
  \caption{Классы размеров блоков}
  \label{fig:jemalloc_size_classes}
\end{figure}


Малые блоки хранятся в отдельных сериях страниц, которые управляют только блоками одного класса. Битовая карта области памяти хранится в начале каждой серии страниц.



\subsubsection{TCMalloc}

TCMalloc (Thread-Caching Malloc) \cite{gperftools_repo} -- разработанный компанией Google менеджер памяти.

TCMalloc присваивает каждому потоку локальный для него кэш.
Запросы на блоки малых размеров удовлетворяются из этого кэша.
Блоки перемещаются из центральных структур данных в локальный кэш потока по мере необходимости, и периодическая сборка мусора осуществляется для перенесения блоков памяти обратно из кэша в центральные структуры данных.
% Данная схема изображена на рис.4.

Объекты, большие 256 килобайтов выделяются напрямую из центральной кучи при помощи механизма выделения памяти уровня страниц.

Серия страниц может быть разделена на последовательность малых объектов равных размеров. Например, серия из одной страницы (4КБ) может быть разделена на 32 объекта размером 128 байтов каждый.

Каждый малый блок памяти попадает в один из приблизительно 88 классов. Кэш потока содержит набор односвязных списков для блоков каждого класса.

Объекты средних размеров (от 256КБ до 1МБ) округляются до числа кратного размеру страницы и обрабатываются центральной кучей. Центральная куча включает массив из 128 списков свободных блоков. N-ный список состоит из блоков, размер которых равен размеру N страниц
% (Рис.5).

Объекты, размер который больше одного мегабайта, считаются большими.
Диапазоны свободной памяти, способные вместить блоки таких размеров отслеживаются в красно-черном дереве, отсортированном по размеру.
При выделении блока используется алгоритм наилучшего совпадения: в дереве ищется минимальный диапазон, способный вместить требуемый блок.
Если необходимый диапазон памяти не обнаруживается, то запрашивается больше памяти у системы.